[1週刊 - 坦白講 ] 街場「籃」神

民選區議員雖有民意授權，可以坐進議會，代居民向政府發聲，但都要大家配合，主動就不合理、不公義的事挺身而出，「交波助攻」，先可以「轉身射個三分波」。（左：譚駿賢、右：余先生）

街場「籃」神

傳說每個街場都有個高手阿叔。余先生，六十五歲，屯門友愛邨老街坊。在邨內街場打籃球已經三十幾年，當正是自己主場，而且桃李滿門，不少學生拜他為師。但眼見球場設施日益殘舊，連籃球網都消失咗，慘過「拜神唔見雞」，但波友愛理不理，房屋署更一於少理。阿叔惟有聯同工黨區議員譚駿賢一起「自己籃網自己掛」。

余先生

三十幾年前稱霸屯門的「友愛籃聯」，由邨內中學生和中年大叔組成。當年三十歲的余先生（後排右一）亦是隊中核心。

我十一、二歲已經流連街場，由九龍城打到嚟屯門，波齡超過五十年，所有技巧、射術，都靠跟隊挑機練返嚟。射波最緊要姿勢正宗：波喺頭殼頂，手伸直到最高點放出去，個拋物線先夠靚，手一斜就唔準。好多人練壞手勢，以為射得順，慣咗就唔使改，咁邊會有進步？唔少後生仔都喺呢個場聽我指點先開竅，有幾個仲打到上甲一球隊。

打波除咗姿勢，個場都唔應該馬虎。我做貨櫃車司機，年紀大，呢幾年都係半退休狀態，一個星期起碼有五日可以落樓下練波。但呢個場冇咗籃球網好耐，房署都唔理，又冇飲水機同儲物櫃，設施好差。但大家都慣咗，接受到就照打，接受唔到就行遠啲去隔籬屋苑，或者俾錢租康文署個場。

明知係錯，無理由死忍。我試過同房署講，又試過搵區議員幫手反映，都搞唔掂。咁小事都拖？我冇耐性等，兩年前，我用六十蚊買咗對籃球網，佢唔裝我自己裝。用耐咗有耗損我就用繩或者索帶自己補番，一用就八個月，根本就唔使啲咩錢。

你唔打波可能唔明，啲波友見有番個網，不知幾開心：射波穿針嗰下「嗖」一聲，清脆到令你興奮，打波其中一個滿足感咪呢度嚟囉，冇網，根本就冇呢啲聲。視弱嘅波友或者老人家，射波嗰陣仲要靠個網做焦點。有個網嘅擺動，入定唔入亦唔會睇漏眼。冇咗個「網」，仲算唔算打緊籃球？

八十年代頭，友愛邨一建成，我就搬過嚟。三十年前嘅屯門咩都冇，淨係可以打波，就算有三個籃球場，都好多人跟隊。我哋索性喺街場搞「友愛邨籃球賽」，嗰時十一座，每座都起碼派到五個人組隊，氣氛好熱烈。我代表愛智樓做控衞攞到季軍。

一班波友又喺邨內組咗隊「友愛籃聯」，我哋橫掃屯門，贏咗民政署嘅盃賽。當年個冠軍都係喺呢個場練出嚟。但後來呢啲活動愈來愈少，「友愛籃聯」好快冇咗，邨籃球賽更加搞唔成。冇活動凝聚邨民，大家確係冇咁融洽，鄰舍感覺都愈來愈淡。

但今次裝完籃球網，唔單只多咗後生仔留喺邨打波，佢哋知係我親手掛上去，都特別珍惜，又會落手落腳幫我爬梯修補。舊時嘅互助友愛，突然又返番嚟。

譚駿賢

學生時期的譚駿賢經常在邨內足球場踢波，少有機會踏足籃球場。豈料如今當上友愛北區議員，在余先生（左）協助下，竟有機會在掛網的同時，一嘗「入樽」滋味。

兩年前，我啱啱落友愛做地區工作。次次經過籃球場，都會見到同一個阿叔喺度射波。有次佢突然問我借梯，我心諗做咩呢？原來籃球架塊板啲螺絲鬆咗，佢想問我借埋螺絲批去擰番實佢。我心諗，呢啲唔係房署做㗎咩？原來房署唔係唔做，但佢哋「有程序、有規矩」，仲要排隊。余生睇唔順眼，冇人肯出手，佢就蝕底啲自己嚟，好過解決唔到哽住哽住。

今次個籃網都一樣。我好少打波，唔係佢，我都意會唔到籃球網有幾緊要，年半前的起心肝向房署追。一個網啫，一、兩個禮拜點都追到啩？點知地區房署一時話要研究吓，一時又話冇咁嘅需要，拖拖吓又幾個月。但余生一日未有結果，一日都唔死心。到我正式當選，就將議題拎上區議會，但房署都仲話要繼續研究。最後惟有用議辦嘅錢，同余生一齊換咗佢個舊籃球網，街坊先有得繼續「穿針」。

香港嘅官僚問題，唔單只出現喺房署身上。就好似邨外輕鐵站隔籬個巴士站，對出條行人路好窄，又無啦啦有個欄阻住，如果拖喼落車，對頭有人行就郁唔到。所以我一口氣入信俾路政署、地政署、運輸署，點知三個都話自己冇權力做。我甚至約晒咁多個部門連埋港鐵去現場睇，個個都耍手擰頭話唔關佢事。有街坊經過都忍唔住爆發：「我做地盤㗎！如果等我嚟，我半個鐘就同你拆咗個欄」

制度僵化都唔係最可怕，最驚大家慣咗唔出聲。香港人好多時都係咁，好多社會問題，大家覺得影響唔到自己，就由得佢存在，咩都咕一聲吞咗佢，過多段時間就當冇事。如果多幾個余生，會主動挖掘問題，又會窮追不捨，咁大家嘅生活環境都可以改善得好快。經過十幾個月交涉，二月初房署終於有正面回覆，話雖然籃球網、地膠、儲物櫃都唔係公屋標準設施，但佢哋會搵試點試行新政策，逐步增加設施。雖然時間表都未有，但都算係行前咗半步。要鬥得過僵硬嘅規矩，一定要夠頸硬。